\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}



\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}
\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother


\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\newtheorem{preuve}{Preuve}

% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi)}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Second degré}
\author{exercices}
\date{correction}

\begin{document}


\maketitle\\
 \begin{center}
 Résolution d'une équation du second degré  
 \end{center}
\begin{exercice} 
Trouver les racines des trinômes suivants:

\begin{enumerate}

\item $x^2-4x+1$\\
\rep{$\Delta=12$ ; $x_1=2-\sqrt{3}$ et $x_2=2+\sqrt{3}$}

\item $x^2+x-6$\\
\rep{$\Delta=25; x_1=-3; x_2=2$}

\item $-x^2+2x+4$\\
\rep{$\Delta=20$ ;\\ $ x_1=1+\sqrt{5};x_2=1-\sqrt{5}$}

\item $x^2+6x=x(x+6)$\\
\rep{$x_1=0;x_2=-6$}

\item $-3x^2+x+4$\\
\rep{$\Delta= 49; x_1=\dfrac{4}{3};x_2=-1$}

\item $x^2+1$\\
\rep{$\Delta=-4$ pas de racine}

\item $x^2+6x-8$\\
\rep{$\Delta= 68; x_1=-3-\sqrt{17}; x_2=-3+\sqrt{17}$}

\item $x^2-5x+3$\\
\rep{$\Delta=13;x_1=\dfrac{5-\sqrt{13}}{2}; x_2=\dfrac{5+\sqrt{13}}{2}$}

\item $ 2x^2+6x+4$\\
\rep{$\Delta=4;x_1=-2;x_2=-1$}

\item $-x^2+x+3$\\
\rep{$\Delta=13;x_1=\dfrac{-1-\sqrt{13}}{-2} ; x_2=\dfrac{-1+\sqrt{13}}{-2}$}

\item $3x^2+12x+12=3(x^2+4x+4)$\\
\rep{$3(x+2)^2$ donc $x_1=x_2=-2$}

\item $-x^2+7x-10$\\
\rep{$\Delta=9;x_1=5;x_2=2$}

\item $x^2-3\sqrt{2}x+4$\\
\rep{$\Delta=2; x_1=\sqrt{2}; x_2=2\sqrt{2}$}

\item $x^2-(2+\sqrt{3})x+1+\sqrt{3}$\\
\rep{$\Delta=3;x_1=1;x_2=1+\sqrt{3}$}

\item $x^2+1,1x+0,1$\\
\rep{$\Delta=0,81; x_1=-1;x_2=-0,1$}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{center}
Forme factorisée - Forme canonique
\end{center}

\begin{exercice}
Donner la forme factorisée puis la forme canonique des trinômes suivants:

\begin{enumerate}
\item $x^2-7x+10$\\
\rep{$\Delta=9;x_1=2;x_2=5;\alpha=3,5;\beta=-\dfrac{9}{4}$\\
\[(x-2)(x-5)=(x-3,5)^2-\dfrac{9}{4}\]}
\item $2x^2-5x+2$\\
\rep{$\Delta=9; x_1=0,5;x_2=2;\alpha=\dfrac{5}{4};\beta=-\dfrac{9}{8}$\\
\[2(x-0,5)(x-2)=2\left( x-\dfrac{5}{4}\right) ^2-\dfrac{9}{8}\]}
\item $-3x^2+4x+4$\\
\rep{$\Delta=64; x_1=2; x_2=-\dfrac{2}{3};\alpha=\dfrac{2}{3}; \beta=\dfrac{16}{3}$\\
\[-3(x-2)\left( x-\dfrac{2}{3}\right) =-3\left( x-\dfrac{2}{3}\right) ^2+\dfrac{16}{3}\]}
\item $-\dfrac{1}{2}x^2-\dfrac{1}{2}+1$\\
\rep{$\Delta=2,25; x_1=1; x_2=-2;\alpha=-0,5;\beta=-1,25$\\
\[-0,5(x-1)(x+2)=-0,5(x+0,5)^2-\dfrac{9}{4}\]}
\item $-x^2+2x-2$\\
\rep{$\Delta=-4$ ; pas de racine; $\alpha=1; \beta-1$\\
\[-(x-1)^2-1\]}
\item $x^2-7x+6$\\
\rep{$\Delta=25; x_1=1;x_2=6;\alpha=3,5; \beta=-\dfrac{25}{4}$\\
\[(x-1)(x-6)=(x-3,5)^2-\dfrac{25}{4}\]}
\item $x^2+3x-10$\\
\rep{$\Delta=49  ; x_1=-5 ; x_2=2 ; \alpha=-1,5; \beta=-\dfrac{49}{4}$\\
\[(x+5)(x-2)=(+1,5)^2-\dfrac{49}{4}\]}
\item $x^2+x-6$\\
\rep{$\Delta=25;x_1=2; x_2=-3;\alpha=-0,5; \beta=-6,25$
\[(x-2)(x+3)=(x+0,5)^2-6,25\]}
\item $x^2+5x+4$\\
\rep{$\Delta=9;x_1=-4;x_2=-1;\alpha=-2,5;\beta=-2,25$
\[(x+4)(x+1)=(+2,5)^2-2,25\]}
\item $x^2-8x+15$\\
\rep{$\Delta=4;x_1=3;x_2=5;\alpha=4;\beta=-1$
\[(x-3)(x-5)=(x-4)^2-1\]}
\item $x^2-\sqrt{2}-4$\\
\rep{$\Delta=18,x_1=2\sqrt{2};x_2=-\sqrt{2};\alpha=\dfrac{\sqrt{2}}{2}; \beta=\dfrac{3\sqrt{2}}{4}$
\[(x-2\sqrt{2})(x+\sqrt{2})=\left( x-\dfrac{\sqrt{2}}{2}\right) ^2+\dfrac{3\sqrt{2}}{4}\]}
\item $2x^2+\sqrt{5}x-15$\\
\rep{$\Delta=125;x_1=-\sqrt{5};x_2=\dfrac{3\sqrt{5}}{2};\alpha=-\dfrac{\sqrt{5}}{4};\beta=-\dfrac{5\sqrt{5}}{8}$
\[2\left( x-\dfrac{3\sqrt{5}}{2}\right) \left( x+\sqrt{5}\right) =2\left( x+\dfrac{\sqrt{5}}{4}\right) ^2-\dfrac{5\sqrt{5}}{8}\]}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{center}
Signe du trinôme
\end{center}
\begin{exercice}
Donner le signe des trinômes suivants:

\begin{enumerate}
\item $x^2-3x+2$\\
\rep{$a=1>0;x_1=1;x_2=2$\\
 \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$1$ , $2$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+, z,- , z, +}
    \end{tikzpicture}}
\item $x^2+4$\\
\rep{$a=1>0$ ; pas de racine\\
 \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $x^2+x-20$\\
\rep{$a=1>0$; pas de racine\\
 \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $x^2-x+1$\\
\rep{$a=1>0$; pas de racine\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $ 3x^2+18x+27$\\
\rep{$a=3>0; x_1=x_2=-3$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-3$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $ -x^2-9$\\
\rep{$a=-1<0;$ pas de racine\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-}
    \end{tikzpicture}}
\item $x^2+7x+12$\\
\rep{$a=1>0;x_1=-4;x_2=-3$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-4$,$-3$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,-,z,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $ 2x^2+x-4$\\
\rep{$a=2>0;x_1=-\dfrac{1}{4}+\dfrac{\sqrt{33}}{4}; x_2=-\dfrac{1}{4}-\dfrac{\sqrt{33}}{4}$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=4.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $-\dfrac{1}{4}-\dfrac{\sqrt{33}}{4}$,$-\dfrac{1}{4}+\dfrac{\sqrt{33}}{4}$,$+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,-,z,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $2x^2-24x+72$\\
\rep{$a=2>0;x_1=x_2=6 $\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$6$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $x^2-x-6$\\
\rep{$a=1>0;x_1=-2;x_2=3 $ \\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-2$,$3$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,-,z,+}
    \end{tikzpicture}}
\item $3-2x+x^2$\\
\rep{$ a=1>0;$ pas de racine \\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+}
    \end{tikzpicture}}
\item$ -x^2+\sqrt{2}x-1$\\
\rep{$a=-1;   $ pas de racine\\
 \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-}
    \end{tikzpicture}}
\item $29x-x^2+96$\\
\rep{$a=-1<0;x_1=32;x_2=-3 $\\
 \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-3$,$32$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-,z,+,z,-}
    \end{tikzpicture}}
\item $x^2-5x+7$\\
\rep{$a=1>0$;pas de racine\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+}
    \end{tikzpicture}}
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les inéquations suivantes: 

\begin{enumerate}
\item $-3x^2+4x-1\geqslant0$\\
\rep{$a=-3<0;x_1=1;x_2=\dfrac{1}{3}$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $\dfrac{1}{3}$,$1$,$+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-,z,+,z,-}
    \end{tikzpicture}
   \[\mathcal{S}=\left[ \dfrac{1}{3};1\right]\]}
\item $ x^2-2x-3\geqslant0$\\
\rep{$a=1>0;x_1=-1;x_2=3$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-1$,$3$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,-,z,+}
    \end{tikzpicture}
    \[\mathcal{S}=]-\infty;-1] \cup [3;+\infty[ \]}
\item $-x^2+5x+6<0$\\
\rep{$ a=-1<0;x_1=6;x_2=-1$;\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-1$,$6$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-,z,+,z,-}
    \end{tikzpicture}
    \[\mathcal{S}=]-\infty;-1[ \cup ]6;+\infty[\]}
\item $ -2x^2+5x-2>0$\\
\rep{$ a=-2<0;x_1=2;x_2=0,5$\\
   \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$\dfrac{1}{2}$,$2$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,-,z,+,z,-}
    \end{tikzpicture}
    \[\mathcal{S}=]0,5;2[\]}
    
\item $x^2+3x+\dfrac{9}{4}<0$\\
\rep{$a=1>0;x_1=x_2=-1,5$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$-	\dfrac{3}{2}$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,+}
    \end{tikzpicture}
    \[\mathcal{S}=\varnothing\]}
\item $\dfrac{3}{4}x^2-x+4\leqslant0$\\
\rep{$a=\dfrac{3}{4}>0; $ pas de racine\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+}
    \end{tikzpicture}
    \[\mathcal{S}=\varnothing\]}
\item $5x^2-3x+\dfrac{9}{20}<0$\\
\rep{$a=5>0; x_1=x_2=0,3$\\
  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit[espcl=1.5]
      {$x$ / 1   , $f(x)$ / 1}%
      {$-\infty$,$\dfrac{3}{10}$, $+\infty$ }%
      \tkzTabLine{ ,+,z,+}
    \end{tikzpicture}
    \[\mathcal{S}=\varnothing\]}

\end{enumerate}

\end{exercice}
\end{document}